寫歌如寫詩，臺灣資深創作人 - 黃舒駿

黃舒駿畢業於臺大大氣科學系，在臺灣樂壇曾被譽為是羅大佑之後最好的詩人歌手，還有涉足評審、電視台執行長、廣播節目主持人等工作。他本身是名EMBA碩士，去年更完成了由哈佛大學為企業管理人士設計的“SELP全球高階管理領導力班”，正式成為Harvard校友，名副其實是一位學識淵博的真・才子。

黃舒駿本人的經典香港的朋友或許會不太熟悉，可是他為別人寫過的某部分作品，例如是王菲的天使和只願為你守著約、辛曉琪的在你背影守候，相信不少人都會有些印象。此外，黃舒駿亦曾經幫許多位天王天后製作過專輯，也拿過金馬獎最佳電影配樂以及第二屆華語流行樂傳媒大獎，創作才華早已備受肯定。

黃舒駿於1987年被“國語流行歌壇標竿舵手”左宏元推薦到歌林唱片，翌年就憑著首張大碟馬不停蹄的憂傷 (臺灣百佳唱片第53名) 一炮而紅。這是一張雄心萬丈的唱作專輯，儘管有點青澀，但是瑕不掩瑜，至少沒有給人一種“為賦新詞強說愁”之感。點題作馬不停蹄的憂傷創意無限，在接觸此歌之前，我從來未想過將這兩組詞語連在一起，擅派好人卡的吉普賽薇薇、心思細密的淚眼煞星娟娟，字裡行間所流露的淡淡哀愁，如泣如訴，試問你們又怎會想得到一首那麼老成的情歌居然是出自一名廿歲出頭的青少年之手。另一首大熱作品未央歌的用字堪稱美妙絕倫，完美展示作詞人的文化水平，聽畢全曲，彷彿就像讀完一本小說一樣，那一陣濃濃的文藝氣息，直教人回味無窮。所謂今昔對立並列，互相對照，昔日嬌羞動人的少女，今日嘮叨惱人的母親；昔日叛逆激進的兒子，今日頑固保守的父親；昔日所謂的校園美女，今日所謂的紅顏薄命；昔日所謂的才華洋溢，今日所謂的懷才不遇；昔日所謂的金童玉女，今日所謂的貧賤夫妻；昔日所謂的知己莫逆，今日所謂的世仇對敵；昔日所謂的熱門流行，今日所謂的過時俗氣，說起感情，多麼傷感情，歲月卻依舊面無表情⋯⋯不要只因為他親吻了妳記載著一個保守含蓄的戀愛世代，想當年一吻即可定情，來到現在，管你／妳每天約炮搞得翻雲覆雨，偷漢換妻大玩亂倫也沒有什麼大不了。三代之間據說是黃舒駿企圖用來擊倒羅大佑的得意之作，甫出道便膽敢如此狂妄，這到底是志向宏大還是不自量力？各人自有定奪，但於我而言，排在Track 6的聽不懂的話才是真正需要被寫入流行樂壇史冊內的重量級驚世巨著。

完整長文，每張專輯詳細介紹及試聽：

雁渡寒潭 (臺灣百佳唱片第56名) 曾被“華語流行音樂教父”李宗盛形容為「最值得一聽的黃舒駿作品」，這張專輯製作水平極高，由毒男趣事、浪子心聲到諷刺時弊，題材包羅萬有，不論是曲／詞／編／唱方面都比處男作馬不停蹄的憂傷來得更成熟更精緻，碟內的歌即使再聽千遍萬遍，震撼力仍然是絲毫不減。傷心小鎮的孤獨吶喊直入靈魂深處，餘音裊裊，不絕如縷；根據一件真實社會事件改寫而成的三跪九叩從一名旁觀者的角度出發，配上女播報員的解說，構思新穎，實在妙極；神聖而莊嚴的椰林大道竟給臺大著名學長老黃挖苦成一眾考生的坑洞陷阱，甚是玩味；她以為她很美麗若是在今天誕生，該會被化名為憤怒的酸葡萄；歌詞多達846字的戀愛症候群成功創下一個無可超越的華語單曲紀錄，“假Live”的設定非常契合自由隨性的即興曲風，整份詞看起來甚少重複的句子，而且結構完整，能夠將那份長如瀑布的集作一字不漏呈現於人前，不是仙便是神；永恆的女子所描述的是一段至死不渝的單向痴戀，所有甜酸苦辣只能往心裡倒，即使是粉身碎骨亦絕不後悔；短短一首妳可謂道盡天下女人心，每次重聽此曲都會不禁想跟黃大師說聲：真有你的！

未來的街頭於1990年發行，是黃舒駿在入伍前的臨別餘波，那時候他對於各類型題材的編排及運用經已駕輕就熟，點題作未來的街頭是一份語重心長的時空寄言；單純的孩子似是老生常談，小時候，我們都期盼自己能快點變成大人，到長大後卻又會花盡心力去找回那段懵懵懂懂的童年時光，足證純真無價；不存在的寓言猶如先知駕臨，像要把那塊醜陋的歷史遮羞布徹底撕開。環觀碟內的十首歌曲，樂迷不難發現黃舒駿的眼光比以前看得更遠更闊，並將每一首作品雕琢得更精細，但就忘了注入一些具有流行元素的記憶點，遠不及上兩張專輯來得刻骨銘心，亦未能突顯其獨有的書卷氣質。

1992年，黃舒駿服役完畢，隨即發表了他的第三張個人大碟何德何能。專輯內的歌雖然跟封面上印著的英文名字Irish Rock不太搭得上邊，不過就未有減少其可聽度與存在價值。大熱主打何德何能深情而婉轉，優雅而浪漫，完全配得起“跨世紀情歌至尊”這美名；宿命的守著約是黃舒駿寫過最美妙的旋律，沒有之一；尋找抗議青年是首話中有話的英雄頌讚曲，意義深遠，如今聽來更添了一份莫名的感觸；對話錄的歌詞竟將社會近年的兩代矛盾及政見分歧剖析得一清二楚，真懷疑老黃是不是偷偷搭了一轉時光機？苦守寒窯十八年內容風趣幽默，表面是聖女貞德，實則含苞待放，一段突如其來的旁述環節不禁令人會心微笑；天才心事誰人知？請把悲劇英雄仔細聽一遍！遠航歸來嘆聲連連，在一個不知所云的時代，各人均有著不知所措的無奈，望著烏雲佈滿上空，何時才能雨過天晴？咳咳～你的問題太難，要問愛因斯坦⋯⋯

山盟海誓是黃舒駿轉投福茂唱片後的頭炮力作，此碟曾被中國權威媒體音像世界評為年度十大最出色華語專輯之一，可說是黃舒駿創作生涯的另一高峰。碟內的曲目被劃分成十個章節，概念統一且清晰，打頭陣的談戀愛活像戀愛症候群的濃縮精華版，其後更被黃舒駿的忠實粉絲陳可辛拿來做《金枝玉葉2》的插曲，並交由巨星張國榮重新翻唱；是否真心如我與思念進行曲充分掌握愛爾蘭民族音樂奧妙之處，快慢俱佳；小心間諜就在你身邊的曲式充滿著殿堂級搖滾樂團U2的影子，十分適合用來當作開車兜風時的心靈良伴；四十八天和最後祝福平淡卻細膩，細味之下，更見不凡。一個不論時事專心談情的黃大師，仍是相當的吸引人。

於1994年發行的我是誰是黃舒駿出道以來賣得最慘的一張專輯，這顯然是一次刻意轉型的音樂實驗，從封面上的Saint Sebastian造型到每首歌的編曲以至歌詞內所表達的中心思想，在當年來說都算是頗超前的。率先登場的我是誰透過反覆的自問自答為這堂人生課程掀起序幕，虛中有實，實中有虛，恍如精神分裂；緊隨其後的你以為殘忍又真實，偽善惹人愛，真話沒人聽，偽裝下去會失去自我，卸下面具會影響人緣，假道學 VS 真性情，哪個才是真王道？離開教你如何豁出去，勇敢跳出專屬舒適圈；大騙子情聖紮紮實實給了一眾以貌取人的視覺動物一記當頭棒喝；見怪不怪揭示光怪陸離的人間眾生相，娛圈不是大染缸？處男處女特別多？波霸常走光，皆是狗仔文化的錯？富豪身邊盡是孝子賢孫？無須靠父幹就能闖出一片天？政客熱心為市民？一寸丹心圖報國？電視上的樓盤廣告全是貨真價實，如假包換？喂～朋友！清醒點！別太傻太天真！男女之間愛恨交纏，永遠說不清楚，互相厭惡又互相追逐，驀然回首，卻是五十步笑百步；座右銘是送給每一位老是靠著名家語錄過活的人；預知最愛概嘆宿命難違，如能預知未來是否就能改變命運？呵呵～真是天曉得！什麼年紀就玩什麼遊戲証明年歲越大，腦袋越壞，成年人總是內外不一，口是心非；夾雜於眾首題材豐富的樂曲之中，令全碟最動聽的一曲在你背影守候顯得格外突兀。